% !TeX root = ../../document.tex
% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX spellcheck = es
% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------
\chapter{Mejora del rendimiento: Estructura Índice AVL}
\label{ch:05}

La implementación del pseudocódigo explicado en el apartado \ref{ch:02:sec:02} es la forma más simple de resolver el problema, de ahí que los resultados de tiempo obtenidos en el capítulo \ref{ch:04} sean tan deficientes.

El problema que nos ocupa es un problema de búsqueda dentro de un conjunto de datos, por tanto, la clave para mejorar los tiempos expuestos en el capítulo \ref{ch:04} radica, como ya hemos adelantado, en organizar y estructurar los datos de la mejor forma posible, consiguiendo así que el tiempo de búsqueda se reduzca considerablemente.

Recordemos que para cada estrella madre hay que seleccionar aquellas estrellas crowding que más se parezcan a la estrella madre, según cuatro características. Una estrella crowding resultará seleccionada, para una determinada estrella madre, atendiendo a una determinada característica $c$ con error $\textbf{$\varepsilon$}_{\textbf{c}}$ si se cumple que:

$valor\_madre_{c} - \textbf{$\varepsilon$}_{\textbf{c}} \le valor\_crowding_{c} \le valor\_madre_{c} + \textbf{$\varepsilon$}_{\textbf{c}}$

En el problema inicial que plantearon los miembros del \acrshort{IAC}, una estrella crowding resultaba seleccionada si cumplía \textbf{cuatro condiciones} como la anterior \textbf{a la vez}.

Para mejorar los tiempos de búsqueda la primera estrategia usada consistió en \textbf{ordenar el fichero crowding de entrada} por \textbf{una} de las cuatro características. Para hacer las búsquedas aplicamos la \textbf{búsqueda binaria} a la \textbf{característica ordenada}. De esta forma \textbf{reducimos} el \textbf{número de estrellas} crowding a \textbf{examinar} y el \textbf{tiempo}. Las estrellas que pasen este filtro tendrán que ser examinadas una a una para ver si cumplen con las tres condiciones restantes. Se realizó una pequeña prueba de rendimiento para comparar tiempos entre el \textbf{pseudocódigo del apartado \ref{ch:02:sec:02}} y esta \textbf{primera estrategia}. Los resultados obtenidos fueron:

\pgfplotstableread{mainmatter/chapter005/data/comparacion-pseudo-binSearch-short.dat}\loadedtableNMShortOther
\pgfplotstabletypesetfile[
  %outfile=generated-table.tex,
  begin table={
    \begin{table}
      \centering
      \begin{tabular}
      },
      end table={
      \end{tabular}
      \caption{Comparación de tiempos entre el pseudoc. del apart. \ref{ch:02:sec:02} y la búsqueda binaria: \textbf{primer par} de ficheros.}
      \label{table:05:01}
    \end{table}
  },
  columns={noStars, segPseudo, segBin},
  columns/noStars/.style={
    int detect,
    column type=r,
    column name={Estrellas procesadas}
  },
  columns/segPseudo/.style={
    %string replace={nan}{},
    fixed,
    column type=r,
    precision=4,
    column name={Pseudoc. Apart. \ref{ch:02:sec:02}}
  },
  columns/segBin/.style={
    %string replace={nan}{},
    fixed,
    column type=r,
    precision=4,
    column name={Est. Búsq. Binaria}
  },
  1000 sep={\,},
  empty cells with={}, % replace empty cells with ''
  every even row/.style={
    before row={
      \rowcolor[gray]{0.95}}
  },
  every head row/.style={
    before row={
      \toprule
      \toprule
      \multicolumn{1}{l|}{\tabitem Numero de Condiciones}
      & \multicolumn{2}{l}{4} \\
      \multicolumn{1}{l|}{\tabitem Ficheros de datos}
      & \multicolumn{2}{l}{Primer par (Ver apartado \ref{ch:03:sec:01})} \\
      \toprule
      \toprule
    },
    after row={
      \midrule
    }
  },
  every last row/.style={
    after row={
      \bottomrule
      \bottomrule
    }
  }
]
{\loadedtableNMShortOther}

\newpage

\pgfplotstableread{mainmatter/chapter005/data/comparacion-pseudo-binSearch-long.dat}\loadedtableNMShortOther
\pgfplotstabletypesetfile[
  %outfile=generated-table.tex,
  begin table={
    \begin{table}
      \centering
      \begin{tabular}
      },
      end table={
      \end{tabular}
      \caption{Comparación de tiempos entre el pseudoc. del apart. \ref{ch:02:sec:02} y la búsqueda binaria: \textbf{segundo par} de ficheros.}
      \label{table:05:02}
    \end{table}
  },
  columns={noStars, segPseudo, segBin},
  columns/noStars/.style={
    int detect,
    column type=r,
    column name={Estrellas procesadas}
  },
  columns/segPseudo/.style={
    string replace={nan}{},
    fixed,
    column type=r,
    precision=4,
    column name={Pseudoc. Apart. \ref{ch:02:sec:02}}
  },
  columns/segBin/.style={
    string replace={nan}{},
    fixed,
    column type=r,
    precision=4,
    column name={Est. Búsq. Binaria}
  },
  1000 sep={\,},
  empty cells with={}, % replace empty cells with ''
  every even row/.style={
    before row={
      \rowcolor[gray]{0.95}}
  },
  every head row/.style={
    before row={
      \toprule
      \toprule
      \multicolumn{1}{l|}{\tabitem Numero de Condiciones}
      & \multicolumn{2}{l}{4} \\
      \multicolumn{1}{l|}{\tabitem Ficheros de datos}
      & \multicolumn{2}{l}{Segundo par (Ver apartado \ref{ch:03:sec:01})} \\
      \toprule
      \toprule
    },
    after row={
      \midrule
    }
  },
  every last row/.style={
    after row={
      \bottomrule
      \bottomrule
    }
  }
]
{\loadedtableNMShortOther}

Las tablas \ref{table:05:01} y \ref{table:05:02} muestran los tiempos consumidos por dos implementaciones. La implementación que usa la búsqueda binaria sobre una característica (Est. Búsq. Binaria) y la que no la usa (Pseudoc. Apart. \ref{ch:02:sec:02}). Los resultados son considerablemente diferentes. Si nos fijamos en los resultados obtenidos utilizando el primer par de ficheros de entrada podríamos caer en la tentación de quedarnos en este punto y no introducir más mejoras, pero, a la vista de los resultados obtenidos con el segundo par de ficheros de entrada parece que estos resultados aún se pueden mejorar más. Es conveniente indicar que en estas pruebas no se ha utilizado ningún tipo de paralelismo (ni a nivel de \acrshort{CPU}, ni a nivel de \acrshort{GPU}).

La estrategia a seguir para mejorar los resultados anteriores pasa indudablemente por poder aplicar de forma exhaustiva la búsqueda binaria en la primera característica, así como en las tres restantes (recordar que para ello tenemos que realizar ordenaciones de las mismas). Con una estructura lineal, un único vector, esto no es posible, porque, como es lógico un vector no puede ordenarse de cuatro formas (características) a la vez. La estructura básica con la que lo podemos conseguir es el \textbf{árbol}. Por tanto, utilizando el árbol como estructura básica construiremos una estructura más compleja que nos permitirá aplicar la búsqueda binaria en las cuatro características.

Hay muchos tipos de árboles, concretamente el que nosotros hemos usado es el \textbf{árbol AVL}. Hemos usado este tipo de árbol para la estructura porque, en primer lugar las operaciones de inserción y búsqueda siempre mantienen un orden de complejidad constante de O(log n) y la altura de la rama izquierda no difiere en más de una unidad a la altura de la rama derecha o viceversa.

Como ya hemos dicho se utilizara el árbol AVL como estructura básica y construiremos una estructura más compleja que nos permitirá realizar búsquedas binarias en las cuatro características. Esta estructura se muestra en la figura \ref{figure:05:01}.

\newpage

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{mainmatter/chapter005/figures/estructura}
	\caption{Estructura de datos utilizada para la mejora de rendimiento.}
	\label{figure:05:01}
\end{figure}

La figura \ref{figure:05:01} muestra la estructura que hemos utilizado para poder acelerar las búsquedas y selecciones de estrellas crowding. Empecemos entonces por explicar la estructura y los elementos que la componen:

\begin{itemize}
    \item Cada cuadrado de la estructura (negro ó rojo) es un nodo que almacena información. Los nodos de color negro contienen información asociada a las características de las estrellas crowding. Por otra parte, los nodos de color rojo son nodos que contienen la información necesaria para identificar a las estrellas crowding de forma individual (identificadores).

    \item Los primeros cuatro niveles de la estructura (nivel 1 - nivel 4) almacenarán los datos de las características de las estrellas crowding. El nivel 1 almacenará los datos correspondientes a la característica 1, el nivel 2 almacenará los datos correspondientes a la característica 2, etc.

    \item El quinto nivel de la estructura (nivel IDs) es un nivel “especial” que almacenará los identificadores de las estrellas crowding cuyos datos relativos a características han sido almacenados en los niveles anteriores. Este nivel es necesario porque, será a través de estos identificadores, con los que podremos saber qué estrellas crowding han resultado seleccionadas después de una búsqueda y de esta forma nos será posible acceder a su información.

    \item Como se puede observar en la figura cada nivel está delimitado por una línea divisoria de color verde. 
\end{itemize}

Las flechas que salen de los nodos representan enlaces. Hay tres tipos de enlaces:

\begin{itemize}
    \item Los \textbf{enlaces de color negro} enlazan los nodos que contienen datos relativos a la característica del mismo nivel.

    \item Los \textbf{enlaces de color naranja} son enlaces entre niveles. Dado un dato de un determinado nivel el enlace indica el número de veces que se repite el dato y los datos del nivel inferior con los que está asociado el mismo. El número de asociaciones es como mínimo uno. Por simplicidad en la figura \ref{figure:05:01} se han omitido muchos de estos enlaces. Los \textbf{enlaces de color naranja del Nivel 4} de la figura \ref{figure:05:01} apuntan a aquellos identificadores de estrellas crowding cuyas características son iguales. La figura \ref{figure:05:01} da a entender efectivamente que hay estrellas cuyas cuatro características son iguales, no obstante, debido al grupo de cuatro características utilizado esto no será así. Cuando la estructura anterior se construye sólo teniendo en cuenta el grupo de dos características la situación mostrada en la figura \ref{figure:05:01} si ocurre, conviene aclarar que en este caso los niveles \textbf{tres y cuatro} mostrados en la figura \ref{figure:05:01} \textbf{no existen}. Los grupos de características utilizados para la construcción de la estructura se describen en el apartado \ref{ch:03:sec:01}.

    \item Los \textbf{enlaces de color rojo} enlazan los nodos que contienen los identificadores de estrellas crowding.
\end{itemize}

Para poder entender cómo se construye la estructura de la figura \ref{figure:05:01}, expliquemos de forma simplificada el proceso que hay que llevar a cabo para insertar una estrella crowding (dados los valores de sus cuatro características) en la estructura. Se inserta el valor de la primera característica en el árbol AVL del nivel 1. La función que realiza la inserción nos devolverá un puntero a un árbol AVL del segundo nivel en el que insertar la segunda característica. Procederemos de igual forma para insertar las tres características restantes. La inserción de la cuarta (y última) característica nos devolverá un puntero a una lista de identificadores donde deberemos insertar el identificador de la estrella crowding. Cada vez que se inserta un dato en un árbol AVL de un determinado nivel se llevan a cabo, si es necesario, rotaciones para mantener la condición de equilibrio.

Una vez creada la estructura a partir del fichero crowding de entrada, se comienza con el procesado de estrellas madre. El procesado de estrellas madres \textbf{no modifica} (no se realizan inserciones, actualizaciones o borrados) la estructura.

La estructura definida en este apartado se utiliza para generar el fichero crowding de salida. Para generar este fichero recorreremos la estructura, de la misma forma en la que recorremos un árbol AVL en inorden, e iremos escribiendo en disco los datos de cada estrella crowding junto con el indicador de uso obtenido en el proceso de dispersión.

Una vez que hemos explicado la estructura, los elementos que la componen y el proceso de creación de la misma, veamos un ejemplo con datos reales.

\newpage

La tabla \ref{table:05:03} muestra los valores de las estrellas crowding con los que se ha construido la estructura mostrada en la figura \ref{figure:05:02}. Cada fila de la tabla \ref{table:05:03} se corresponde con una estrella crowding:

\begin{itemize}
    \item Un identificador que representa a la estrella crowding en cuestión y que sera almacenado en el nivel de IDs de la estructura mostrada en la figura \ref{figure:05:02}.
    \item Cuatro valores (uno por característica) que serán almacenados en los niveles 1 a 4 de la estructura mostrada en la figura \ref{figure:05:02}. Estos valores son datos reales, pero, por simplicidad se muestran como enteros.
\end{itemize}

\pgfplotstableread{mainmatter/chapter005/data/dataStars.dat}\loadedtableNMShortOther
\pgfplotstabletypesetfile[
  %outfile=generated-table.tex,
  begin table={
    \begin{table}[h!]
      \centering
      \begin{tabular}
      },
      end table={
      \end{tabular}
      \caption{Tabla de valores de estrellas crowding para construir la estructura.}
      \label{table:05:03}
    \end{table}
  },
  columns={idStars, car1Data, car2Data, car3Data, car4Data},
  columns/idStars/.style={
    int detect,
    column type=r,
    column name={ID Estrella Crowding}
  },
  columns/car1Data/.style={
    string replace={nan}{},
    fixed,
    column type=r,
    precision=1,
    column name={Car. 1}
  },
  columns/car2Data/.style={
    string replace={nan}{},
    fixed,
    column type=r,
    precision=1,
    column name={Car. 2}
  },
  columns/car3Data/.style={
    string replace={nan}{},
    fixed,
    column type=r,
    precision=1,
    column name={Car. 3}
  },
  columns/car4Data/.style={
    string replace={nan}{},
    fixed,
    column type=r,
    precision=1,
    column name={Car. 4}
  },
  1000 sep={\,},
  empty cells with={}, % replace empty cells with ''
  every even row/.style={
    before row={
      \rowcolor[gray]{0.95}}
  },
  every head row/.style={
    before row={
      \toprule
      \toprule
    },
    after row={
      \midrule
    }
  },
  every last row/.style={
    after row={
      \bottomrule
      \bottomrule
    }
  }
]
{\loadedtableNMShortOther}

\newpage

La figura \ref{figure:05:02} muestra la estructura asociada a la tabla de valores \ref{table:05:03}.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{mainmatter/chapter005/figures/estructura2}
	\caption{Estructura de datos correspondiente a la tabla \ref{table:05:03}.}
	\label{figure:05:02}
\end{figure}

La tabla \ref{table:05:04} indica el tiempo que se tarda en crear la estructura para los ficheros crowding descritos en el apartado \ref{ch:03:sec:01} dependiendo del número de condiciones (2 ó 4) que se utilicen.

\pgfplotstableread{mainmatter/chapter005/data/createStructAVL.data}\loadedtableNMShortOther
\pgfplotstabletypesetfile[
  %outfile=generated-table.tex,
  begin table={
    \begin{table}[h!]
      \centering
      \begin{tabular}
      },
      end table={
      \end{tabular}
      \caption{Tabla de tiempos. Creación de la estructura Índice AVL.}
      \label{table:05:04}
    \end{table}
  },
  columns={fichCrowding, twoConditions, fourConditions},
  columns/fichCrowding/.style={
    string type,
    column name={Ficheros Crowding}
  },
  columns/twoConditions/.style={
    string replace={nan}{},
    fixed,
    column type=r,
    precision=4,
    column name={Dos condiciones}
  },
  columns/fourConditions/.style={
    string replace={nan}{},
    fixed,
    column type=r,
    precision=4,
    column name={Cuatro condiciones}
  },
  1000 sep={\,},
  empty cells with={}, % replace empty cells with ''
  every even row/.style={
    before row={
      \rowcolor[gray]{0.95}}
  },
  every head row/.style={
    before row={
      \toprule
      \toprule
    },
    after row={
      \midrule
    }
  },
  every last row/.style={
    after row={
      \bottomrule
      \bottomrule
    }
  }
]
{\loadedtableNMShortOther}


En los capítulos \ref{ch:07} y \ref{ch:08} se explicarán las dos implementaciones, ambas se basan en esta estructura para resolver el problema de forma eficiente. Sin embargo, incluso usando la estructura que hemos explicado en este capítulo los tiempos de ejecución obtenidos para el segundo par de ficheros (ver apartado \ref{ch:03:sec:01}) siguen siendo demasiado altos. Por ello es que hemos usado paralelismo a nivel de \acrshort{CPU} (\gls{OpenMP}) y a nivel de \acrshort{GPU} (\gls{CUDA}). Antes de explicar las dos implementaciones, en el capítulo \ref{ch:06} realizaremos una breve explicación de ambos tipos de paralelismo.

% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------